МОРЕ. 
(Из Байрона). 
Опять я на волнах! опять передо мною 
Они кипят в пространстве голубом 
И подымаются порою,
И прядают, как конь под седоком,
Ласкаемый знакомою рукою !
О волны бурныя, вам шлет душа привет!
Да будет быстр ваш бег! до цели нужды нет! 
Носите лишь меня — вот все, чего хочу я. 
А там пускай мрачатся небеса,
Пускай гремит и блещет в них гроза,
И мачта ломится, и яростью бушуя 
Рвет ветер в клочья паруса:
Мне все-равно — мне нужно лишь стремленье: 
Я, как трава, которую со скал 
Срывает ветра дуновенье
И носит по морю седой, разгульный вал. 
Мне все-равно... 
О! тот, кто не годами 
Считает жизнь свою в юдоли бед, 
Чья голова покрыта не от лет, 
Но от страданий сединами , 
Кто мыслью глубоко проник
В сердца людей и, в жизненный тайник, 
Чье сердце кровью истекало,
Боль ран своих в самом себе тая, 
Чьи думы гордыя здесь слава волновала 
И в душу страсть свое вонзила жало 
Как ядовитая змея : 
Того доступно будет думам,
Каким желанием душа моя кипя,
Отраду тайную находит для себя
Над безднами морей, под их немолчным шумом, 
Иль средь пустынь, которыя мечта 
Роями светлыми видений населяет 
И где душе не изменяет 
Очарованье никогда. 
Н. ГРЕКОВ. 
НЕЗНАКОМКА. 
(Из Шиллера). 
Когда весна, благоухая, 
Сзывала первый хор певцов, 
Являлась дева молодая
В долину бедных пастухов. 
Она родилась не в долине,
Никто семьи ея не знал,
И след скрывался как в пустыне, 
Лишь милый призрак исчезал... 
И, чуя девы приближенье, 
Стремилось все на встречу к ней, 
Хотя внушал благоговенье 
Холодный взгляд ея очей. 
Она с плодами приносила 
Цветы чарующей весны... 
Иное грело их светило 
Иной, счастливой стороны. 
И возвращалися с плодами,
С цветами пышными домой— 
И отрок с светлыми кудрями, 
И старец немощный с клюкой. 
Приветом всех она встречала; 
Но для любящейся четы 
Подарок лучший сберегала — 
Дарила лучшие цветы. 
Н. ГЕРБЕЛЬ. 

